---
Tags:
  - 学习笔记
---
# 定义
函数 $f(x)$ 在 $x$ 处的导数 $f'(x)$ 即在 $x$ 处 $f(x)$ 的变化率，在坐标上表现为斜率。

导数 $f(x)$ 的 $k$ 阶导数 $f^{(k)}$ 定义为 $f^{(k)}(x) = (f^{k-1}(x)) ^{'},k \in{\mathbb N}$ ,其中规定 $f^{(0)}(x) = f(x)$ 。

特殊地， $k\lt 0$ 可代表微积分。
# 表达方式
## 阿格朗日符号
阿格朗日用 $'$ 号上标表示一阶导数。

用连续 $k$ 个 $'$ 上标表示 $k$ 阶导数。
## 莱布尼茨符号
莱布尼茨用微分符号 $d$ 表示变量的无穷小变化量。

设 $y=f(x)$ 是可导（可微）函数， $\Delta x$ 是自变量 $x$ 的增量，那么：
1. 微分 $dx$ ：自变量 $x$ 的**任意**增量，即 $dx = \Delta x$
2. 微分  $dy$ ：也可写作 $df(x)$ ，即因变量随自变量变化，而引发的增量 $dy = f'(x) dx=f(x\pm dx)-f(x)$
那么有：

$$
\begin{split}
f'(x)
&= \frac{dy}{dx}\\
&= \frac{df(x)}{dx}\\
&= \frac{d}{dx}f(x)\\
&= \frac{f(x\pm dx)-f(x)}{dx}\\
&= \lim\limits_{\Delta x\to 0} \frac{f(x\pm \Delta x)-f(x)}{\Delta x}
\end{split}
$$
## 欧拉符号
欧拉用 $D^{k} f(x)$ 表示函数 $f$ 的 $k$ 阶导数 $f^{k}(x)$ 。

那么有：

$$
\begin{split}
D^{k}f(x) &= \frac{d}{dx}(D^{k-1}f(x))\\
&= \frac{(d^k)f(x)}{d(x^k)}\\
D^{0} f(x)
&=f(x)
\end{split}
$$
# 导数的运算法则
## 加减

$$
{\Large[}\sum_{i=1}^{n}a_i f_i(x){\Large]} ^{(k)} = \sum_{i=1}^{n} a_i f_i^{k} (x)
$$

或者，

$$
D^{k} \cdot \sum_{i=1}^{n}(a_if_i(x)) = \sum_{i=1}^{n}(a_i D^{k} f_i(x))
$$
## 乘 (莱布尼茨公式)

$$
(fg)^{(k)} = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(n-k)} g^{(k)}
$$

记忆：用二项式定理记忆就好，即所谓的 $(x+y)^n$ 。

例：当  n=2  时，有：

$$
D^2 (fg) = (D^0) f D^2 g + 2 (Df)(Dg) + (D^2f) (D^0) g
$$

或者，

$$
\begin{split}
(x+y)^{2}
&= x^2 y^0 + 2 x^1 y^1 + x^0 y^2\\
&= x^2+2xy+y^2\\
(fg)^{(2)}
&= f^{(2)} g^{(0)} + 2 f^{(1)} g^{(1)} + f^{(0)} g^{(2)}\\
&= f^{(2)} g + 2 f^{(1)} g^{(1)} + f g^{(2)}
\end{split}
$$
## 除法 (特殊处理)

$$
\begin{split}
(\frac{f}{g}) ^{(k)}
&= (f \cdot g^{-1}) ^{(k)} \\
&= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(n-k)} g^{-k}\\
\end{split}
$$

或者，

$$
\begin{split}
D^{k} (\frac{f}{g})
&= D^{k}(f\cdot g^{-1})\\
&= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} D^{(n-k)} f \cdot D^{(k)} (g^{-k})\\
\end{split}
$$

那么问题转化为求 $(g^{-1})^{(k)}$
# 导数的复合
对于函数 $f(x) = (f_1 \circ f_2 \circ \cdots \circ f_n)(x)$

记复合运算 $\bigcirc_{i=1}^n f_i = f_1 \circ f_2 \circ \cdots \circ f_n$ 。

引入中间变量
$u_i=(\bigcirc_{j=i+1}^n f_j)(x)$

其中约定 $u_n = x$ ，$u_0 = f(x)$ 。则 $u_i = f_{i+1}(u_{i+1})$ 对 $i=0,1,\dots,n-1$ 成立。

于是

$$
\begin{split}
f'(x)
&= \frac{df}{dx}=\frac{du_0}{du_n}\\
&= \frac{du_0}{du_1} \cdot \frac{du_1}{du_2} \cdots \frac{du_{n-2}}{du_{n-1}}\cdot \frac{du_{n-1}}{du_n}\\
&=\frac{df(u_1)}{du_1} \cdot \frac{df(u_2)}{du_2} \cdots \frac{df(u_{n-1})}{du_{n-1}}\cdot \frac{df(u_n)}{du_n}\\
&= \prod_{i=1}^{n} f_i' \big(u_i \big)
\end{split}
$$


其中 $f_i'(u_i)$ 表示 $f_i$ 在点 $u_i$ 处的导数。

# 基本导数证明
基本导数结论证明：

1. $(e^{x})^{'}=e^{x}$

证明：

$$
\begin{split}
(a^{x})^{'}
&= \lim_{\Delta x \to 0} \frac{a^{x+{\Delta x}} - a^x}{\Delta x}\\
&= a^x \lim_{\Delta x \to 0} \frac{a^{\Delta x} - 1}{\Delta x}\\
\frac{a^{\Delta x}-1}{\Delta x}
&= \frac{a^{\Delta x}-1}{\Delta x} \cdot \log_a a\\
&= \log_{\left[(a^{\Delta x})^{\frac{1}{a^{\Delta x}-1}}\right]} a
\end{split}
$$

$$
\begin{split}
& 由\lim\limits_{t \to 1} \left(t^{\frac{1}{t-1}}\right) = e\\
& 知\lim\limits_{\Delta x \to 0} (a^{\Delta x})^{\frac{1}{a^{\Delta x}-1}} = e\\
& \therefore \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{a^{\Delta x}-1}{\Delta x} = \log_e a = \ln a\\
& \therefore (a^{x})^{'}=a^x\ln a\\
& \therefore (e^{x})^{'}=e^x
\end{split}
$$

2. $(a^x)^{'}=a^x\ln a$

证明：

$$
\begin{split}
(a^x)
&= e^{x\ln a}\\
(a^x)^{'}
&= e^{x\ln a}\cdot (x\ln a)^{'}\\
&= a^x\ln a
\end{split}
$$

3. $(\ln x)^{'}=\frac{1}{x}$

证明：

$$
\begin{split}
e^{\ln x}
&= x\\
(e^{\ln x})^{'}
&= e^{\ln x}(\ln x)^{'}=x(\ln x)^{'}\\
&= 1\\
& \Downarrow\\
(\ln x)^{'}&=\frac{1}{x}
\end{split}
$$

4. $(\log_{a}{x})^{'}=\frac{1}{x\ln a}$

证明：

$$
\begin{split}
a^{\log_{a}{x}}
&= x\\
(a^{t})^{'}
&= a^{t}\ln a\\
(a^{\log_{a}{x}})^{'}
&= (a^{\log_{a}{x}}\ln a)(log_{a}{x})^{'}\\
&= (x\ln a)(log_{a}{x})^{'}\\
&= 1\\
& \Downarrow\\
(\log_{a}{x})^{'}
&= \frac{1}{x\ln a}
\end{split}
$$

5. $(x^n)^{'}=nx^{n-1}$
证明：

$$
\begin{split}
x^n
&= e^{n \ln x}\\
(x^n)^{'}
&= e^{n\ln x} \cdot (n\ln x)^{'}\\
&= x^n \cdot \left(\frac{n}{x} \right) \\
&= n x^{n-1}
\end{split}
$$