---
Tags:
  - 学习笔记
---
# 定义
连续是可导（可微）的必要不充分条件。

可导函数 $f(x)$ 在 $x_0$ 处的导数，定义为函数在该点的**瞬时变化率**，在几何上表示为曲线 $y=f(x)$ 在 $(x_0,f(x_0))$ 处的切线斜率。

常见的导数符号：

1. **拉格朗日符号**：用 $f^{'}$ 表示函数 $f$ 的导函数。
2. **欧拉符号**：用 $D f(x)$ 表示函数 $f$ 的导函数。

本质上，其中 $'$ 和 $D$ 均为作用于 $f$ 的算子，表示求导。
# 导数计算
函数的切线斜率无法直接求出，可以取充分小的一段函数图像的割线，用平均斜率逼近瞬时斜率。
## 古典定义
古典微积分先定义无穷小量，再定义导数，无穷小量的严格性争论已久。

## 极限定义
现代微积分定义摒弃古典无穷小量，采取极限概念定义导数。

设可导函数 $y = f(x)$ 在点 $x_0$ 的某邻域内有定义。若极限

$$
f'(x_0) = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x} = \lim_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}
$$

存在，则称函数 $f$ 在点 $x_0$ 处**可导**，并称此极限值为 $f$ 在 $x_0$ 处的**导数**，记作 $f'(x_0)$ 或 $\left.\frac{dy}{dx}\right|_{x=x_0}$。

若函数在区间 $I$ 内每一点都可导，则称 $f$ 在 $I$ 上可导，由此确定的函数 $f'(x)$ 称为 $f$ 的**导函数**。

## 微分定义
在现代微积分中，先定义导数，再用导数定义微分。

设 $y=f(x)$ 是可导函数， $\Delta x$ 是自变量 $x$ 的增量，那么：
1. 微分 $dx$ ：自变量 $x$ 的**任意**增量，即 $dx = \Delta x$
2. 微分  $dy$ ：因变量增量的线性主部 $dy = f'(x) dx$

## K 阶导数
拉格朗日用连续 $k$ 个上标符号 $'$ 或 $f^{(k)}$ 表示函数的 $k$ 阶导数。

欧拉用 $D^{k}$ 表示函数 $f$ 的 $k$ 阶导数，其中 $D$ 是算

函数 $f$ 的 $k$ ($k \in \mathbb{N}$) 阶导数递归定义为：

$$
f^{(k)}(x) = \left(f^{(k-1)}(x)\right)', \quad \text{其中规定} \quad f^{(0)}(x) = f(x).
$$

等价地，$D^k f = D(D^{k-1}f)$，规定 $D^0 f = f$。
## 导数运算法则
### 线性性质

若函数 $f_i(x)$ ($i=1,2,\dots,n$) 均在点 $x$ 处 $k$ 阶可导，$a_i$ 为常数，则

$$
\left[ \sum_{i=1}^{n} a_i f_i(x) \right]^{(k)} = \sum_{i=1}^{n} a_i f_i^{(k)}(x),
$$

或写作

$$
D^k \left( \sum_{i=1}^{n} a_i f_i \right) = \sum_{i=1}^{n} a_i D^k f_i.
$$

### 乘法法则（莱布尼茨公式）

若函数 $u(x), v(x)$ 均在点 $x$ 处 $n$ 阶可导，则

$$
(u v)^{(k)} = \sum_{i=0}^{k} \binom{k}{i} u^{(k-i)} v^{(i)},
$$

其中 $u^{(0)} = u, v^{(0)} = v$。其形式类似于二项式定理 $(a+b)^n$ 的展开。

**例**：当 $n=2$ 时，

$$
(u v)'' = u'' v + 2 u' v' + u v''.
$$

### 除 (特殊处理)

$$
\begin{split}
\left(\frac{f}{g}\right) ^{(k)}
&= (f \cdot g^{-1}) ^{(k)} \\
&= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} f^{(n-k)} (g^{-1})^{(k)}\\
\end{split}
$$

或写作，

$$
\begin{split}
D^{k} \left(\frac{f}{g}\right)
&= D^{k}(f\cdot g^{-1})\\
&= \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} D^{(n-k)} f \cdot D^{(k)} (g^{-1})\\
\end{split}
$$

那么问题转化为求 $(g^{-1})^{(k)}$ 。

对表达式简单的 $(g^{-1})^{(k)}$ ，可尝试找关于 $k$ 的规律。
# 导数的复合
对于函数 

$$
f(x) = (f_1 \circ f_2 \circ \cdots \circ f_n)(x)
$$

记复合运算 

$$
\bigcirc_{i=1}^n f_i = (f_1 \circ f_2 \circ \cdots \circ f_n)
$$

引入中间变量

$$
u_i=\left(\bigcirc_{j=i+1}^n f_j\right)(x)=f_{i+1}(u_{i+1}),i=0,1,\dots,n-1
$$

其中约定 $u_n = x$ ， $u_0 = f(x)$ 。

于是

$$
\begin{split}
f'(x)
&= \frac{df}{dx}=\frac{du_0}{du_n}\\
&= \frac{du_0}{du_1} \cdot \frac{du_1}{du_2} \cdots \frac{du_{n-2}}{du_{n-1}}\cdot \frac{du_{n-1}}{du_n}\\
&=\frac{df_1(u_1)}{du_1} \cdot \frac{df_2(u_2)}{du_2} \cdots \frac{df_{n-1}(u_{n-1})}{du_{n-1}}\cdot \frac{df_n(u_n)}{du_n}\\
&= \prod_{i=1}^{n} f_i' \big(u_i \big)
\end{split}
$$


其中 $f_i'(u_i)$ 表示 $f_i$ 在点 $u_i$ 处的导数。

# 基本导数证明
基本导数结论证明：

1. $(e^{x})^{'}=e^{x}$

证明：

已知自然常数定义 $e = \lim\limits_{t \to 0} (1+t)^{1/t}$

令 $t = e^{\Delta x} - 1$ 则 $\Delta x = \ln(1+t)$，且当 $\Delta x \to 0$ 时，$t \to 0$ 。

于是：

$$
\begin{split}
(e^x)' 
&= \lim_{\Delta x \to 0} \frac{e^{x+\Delta x} - e^x}{\Delta x} \\
&= e^x \lim_{\Delta x \to 0} \frac{e^{\Delta x} - 1}{\Delta x}\\
&= e^x \lim\limits_{t \to 0} \frac{t}{\ln(1+t)}\\
&= e^x \lim\limits_{t \to 0} \frac{1}{\frac{1}{t}\ln(1+t)}\\
&= e^x \frac{1}{\ln\left(\lim\limits_{t \to 0} (1+t)^{1/t}\right)}\\
&= e^x\frac{1}{\ln e}\\
&= e^x
\end{split}
$$

2. $(a^x)^{'}=a^x\ln a$

证明：

$$
\begin{split}
(a^x)
&= e^{x\ln a}\\
(a^x)^{'}
&= e^{x\ln a}\cdot (x\ln a)^{'}\\
&= a^x\ln a
\end{split}
$$

3. $(\ln x)^{'}=\frac{1}{x}$

证明：

$$
\begin{split}
e^{\ln x}
&= x\\
(e^{\ln x})^{'}
&= e^{\ln x}(\ln x)^{'}=x(\ln x)^{'}\\
&= 1\\
& \Downarrow\\
(\ln x)^{'}&=\frac{1}{x}
\end{split}
$$

4. $(\log_{a}{x})^{'}=\frac{1}{x\ln a}$

证明：

$$
\begin{split}
a^{\log_{a}{x}}
&= x\\
(a^{t})^{'}
&= a^{t}\ln a\\
& \Downarrow\\
(a^{\log_{a}{x}})^{'}
&= (a^{\log_{a}{x}}\ln a)(log_{a}{x})^{'}\\
&= (x\ln a)(log_{a}{x})^{'}\\
&= 1\\
& \Downarrow\\
(\log_{a}{x})^{'}
&= \frac{1}{x\ln a}
\end{split}
$$

5. $(x^n)^{'}=nx^{n-1}$
证明：

$$
\begin{split}
x^n
&= e^{n \ln x}\\
(x^n)^{'}
&= e^{n\ln x} \cdot (n\ln x)^{'}\\
&= x^n \cdot \left(\frac{n}{x} \right) \\
&= n x^{n-1}
\end{split}
$$